
\section{Définitions et principes fondamentaux}

\subsection{Principes élémentaires du jeu}

\subsubsection{Tours de jeu}

Le jeu consiste en une série de tours accomplis successivement par les joueurs dans l'ordre des aiguilles d'une montre, en commençant par un premier joueur déterminé de façon aléatoire et jusqu'à ce que le but du jeu soit atteint, c'est-à-dire lorsqu'un joueur reste seul en possession de cartes. Ce joueur est alors proclamé gagnant du jeu. Il est évident que, dès qu'un joueur n'a plus de cartes (dans son jeu principal), il se retire du jeu. Un tour de joueur, sauf évidemment le premier de la partie, débute dès la fin du tour du joueur précédent et s'achève soit par un échec du joueur, soit lorsque le joueur le désire ou lorsqu'il n'y a plus de cartes dans les mains adverses. Lorsque le tour d'un joueur est achevé, il peut néanmoins encore accomplir des actions internes comme les achats ou les jets de dessein. Au début de chaque tour, chaque joueur doit compléter sa main à trois cartes (ce nombre peut varier au cours du jeu), en piochant dans la pioche commune suivant la règle de la première pioche au premier tour et dans son tas d'armée caché aux second et dernier tours, excepté s'il possède déjà trois cartes ou plus dans sa main, auquel cas il ne doit pas la réduire à trois cartes. A la fin du tour d'un joueur, les cartes de la main active de ce joueur passent face visible dans n'importe quel ordre sur un tas d'armée dit découvert (par convention les cartes récupérées ce tour peuvent être réarrangées parmi les cartes de la main active).

\subsubsection{Notion de grand et moyen tours; premier, second et dernier tours}

Un grand tour de joueur se compose d'une série de tours de joueur limitée par deux mélanges de la pioche propre à ce joueur. En effet, chaque joueur possède sa propre armée de cartes qu'il a acquise au cours du premier grand tour. Celui-ci, appelé communément premier tour, est une exception à la définition précédente, dans la mesure où il est commun à tous les joueurs, car toutes les cartes sont placées face cachée dans une pioche commune au début du jeu. Durant le premier tour, le joueur dont c'est le tour doit accomplir au moins une action externe attaquante avec une carte. Il peut en accomplir plus pendant son tour, mais toujours avec cette même carte. Il peut également accomplir autant d'actions internes qu'il le souhaite, mais elles doivent concerner la carte qui a accompli l'action externe, et peut également accomplir autant de modificateurs d'action externe ou de symboles de défense qu'il le souhaite. En fait, les joueurs ne peuvent attaquer qu'avec une carte au premier tour, ce qui le rend plus long et moins meurtrier que les autres grands tours, l'idéal étant de faire passer le plus de cartes possible dans son armée en en recyclant le moins possible chez ses adversaires. Aux second et dernier tours, appellations englobant les autres grands tours, les joueurs peuvent agir avec toutes leurs cartes sans restrictions, avec néanmoins un minimum d'une action externe attaquante par tour. A la fin de chaque grand tour, le tas d'armée découvert est mélangé cartes faces cachées pour former le tas d'armée caché lorsque son prédécesseur, ou la pioche commune, est épuisé. Ce mélange des cartes qui amorce un grand tour n'a lieu que lorsque le joueur doit compléter sa main et ne le peut plus, jamais avant. Une série de trente tours au premier tour (soixante aux second et dernier tours) pour un joueur (et donc vingt-neuf ou cinquante-neuf pour les autres) est appelée moyen tour; il s'agit d'une unité arbitraire qui concerne essentiellement les activités parallèles; pour qu'elle soit de même longueur pour tous, tous les tours sont comptés, même ceux qui sont passés. Le premier moyen tour est effectué par le premier joueur, le suivant par son voisin de gauche et ainsi de suite. Le second tour d'un joueur succède au premier tour et dure tant que ce joueur a cent cartes ou plus dans le jeu principal; dans ces conditions, il complète alors ses mains à cinq cartes en défense. Lors du dernier tour, lorsqu'il possède moins de cent cartes dans son jeu principal, certaines actions ne lui sont plus possibles (voir les règles sur les desseins) et toutes ses mains sont complétées normalement à trois cartes. La durée initiale du moyen tour était de trente tours, mais les essais ont prouvé qu'une fluidité optimale était obtenue en choisisant les durées suivantes au premier tour (et le double aux second et dernier tours): 40 tours pour deux joueurs, 30 tours pour 3 joueurs, 20 tours pour 4 ou 5 joueurs, 12 tours pour 6 ou 7 joueurs, 10 tours pour 8 ou 9 ou 10 joueurs.

\subsubsection{Principe de base; attaque simple}

La plupart des actions sont des attaques ou actions externes attaquantes, et la plus commune des attaques est l'attaque simple, qui consiste à annoncer à un de ses adversaires une caractéristique de l'une de ses cartes en main, l'adversaire devant y répondre dans la même caractéristique avec une des cartes de sa main. Si les deux nombres sont différents, la carte ayant la caractéristique la plus faible subit une touche et en général meurt dans un tas commun à tous les joueurs, le tas des morts, et l'autre carte passe chez son possesseur, c'est-à-dire dans la main active de l'attaquant ou sur le tas d'armée découvert des autres joueurs. Dans le cas contraire, une «baston», c'est-à-dire une bataille, a lieu. Le joueur qui a annoncé l'attaque devient défenseur et le joueur qui a répondu devient attaquant; les joueurs posent alors les cartes concernées qui deviennent des cartes de baston. Dans cet ordre, l'attaquant et le défenseur misent une carte face cachée sur leur carte de baston, puis l'attaquant et le défenseur choisissent ou tirent une carte de baston. Ces quatre cartes sont d'abord choisies par les joueurs concernés dans leur main, libre pour l'attaquant, puis tirées dans l'ordre où elles arrivent dans les tas de cartes adéquats, c'est-à-dire dans la pioche commune au premier tour et dans le tas d'armée caché aux second et dernier tours; si l'un ou l'autre de ces tas est épuisé, la carte est piochée aléatoirement dans le tas des morts. L'attaquant annonce alors une caractéristique au choix de sa nouvelle carte de baston et le défenseur lui répond dans cette caractéristique avec sa nouvelle carte de baston. Si les caractéristiques sont égales, on réitère ce processus de baston jusqu'à ce que les caractéristiques deviennent différentes, avec mise d'une carte supplémentaire et retirage d'une carte de baston, mais en échangeant à chaque fois défenseur et attaquant. Si les caractéristiques sont différentes, toutes les cartes du joueur gagnant, c'est-à-dire dont la caractéristique est la plus grande, ainsi que les cartes de mise de l'autre joueur, passent dans le tas d'armée découvert du joueur gagnant, et les cartes de baston du joueur perdant subissent une touche. Si les deux dernières cartes de baston subissent toutes les deux une touche, toutes les cartes impliquées dans la baston subissent une touche. En général, une baston achève un tour de joueur, car le joueur dont c'est le tour n'a plus de main libre. Aucune action, mise à part la comparaison basique de caractéristiques, ne peut être effectuée pendant une baston mais les propriétés intrinsèques y restent valables. L'attaque simple consomme une attaque de la carte attaquante. Toutes les attaques par comparaison de caractéristiques fonctionnent de la même façon que l'attaque simple et sont appelées attaques par caractéristique. Une même carte ne peut pas attaquer dans une même caractéristique plus d'une fois par tour, excepté en flammes.

\subsubsection{Règle de la première pioche}
Au premier tour, le premier joueur ou le joueur gagnant du tour précédent bénéficie de la règle de la première pioche lorsque les joueurs doivent compléter leur main à trois cartes au début de chaque tour. Le bénéficiaire de cette règle tire la première carte de la pioche commune et choisit alors de la garder ou de la passer au premier joueur à sa gauche devant compléter sa main. Dans ce dernier cas, ce joueur est confronté au même choix et la carte passe ainsi de main en main jusqu'à ce qu'un joueur la garde, le dernier joueur étant évidemment obligé de la garder. Lorsqu'un joueur a gardé la première carte, la distribution continue dans l'ordre des aiguilles d'une montre au rythme d'une carte par joueur, en commençant par le premier joueur devant compléter sa main à la gauche de celui qui a gardé, jusqu'à ce que tous les joueurs qui devaient compléter leur main l'aient complétée à trois cartes. Le gagnant d'un tour est le joueur de ce tour si personne d'autre ne doit compléter sa main ou si sa dernière action externe n'a pas été un échec, le premier joueur à sa gauche devant compléter sa main si la dernière action externe du joueur du tour a été un échec et était non dirigée ou multidirigée et le joueur contre lequel la dernière action externe du joueur du tour était dirigée si cette action était dirigée et a été un échec.

\subsection{Définitions élémentaires}
\subsubsection{Actions et propriétés intrinsèques}
Les actions sont des processus qui sont déclenchés par les décisions du joueur possesseur des cartes qui les réalisent, tandis que les propriétés intrinsèques sont des phénomènes indépendants de la volonté du joueur et liés à des cartes ou à des combinaisons de cartes. Ces propriétés intrinsèques préexistent, donc ne peuvent en aucun cas être affectées par des actions qui n'ont pas d'effet précisé sur elles et ne doivent être déclarées que lorsqu'elles interviennent; d'autres propriétés intrinsèques peuvent éventuellement les modifier ou les annuler. Elles sont valables même quand les cartes ne sont pas en main, alors que les actions ne peuvent être réalisées que dans une main ou son équivalent. De telles propriétés intrinsèques sont signalées dans les règles par le sigle (PI). Certaines actions et propriétés intrinsèques sont valides en défense, certaines en attaque et d'autres dans les deux cas.


\subsubsection{Attaque et défense}
Les actions que réalise le joueur du tour en cours, appelé aussi attaquant, sont classées sous le terme général d'attaques et celles des autres joueurs, appelés aussi défenseurs, sous le terme général de défense. Le fait de répondre par une caractéristique à une attaque simple est une action externe défensive, répondre par un symbole de défense en est une autre. En défense, chaque carte ne peut accomplir qu'une action externe défensive mais peut accomplir d'autres actions internes ou d'autres modificateurs d'action externe si des petits numéros le leur permettent. Certaines cartes comme les jedis lorsqu'ils utilisent la Force ne sont pas obligées de passer en défense et peuvent donc accomplir plusieurs actions externes défensives. Il peut arriver que le joueur attaquant devienne défenseur et doive répondre dans ce cas à sa propre attaque par des actions ou des propriétés intrinsèques de sa main libre.


\subsubsection{Actions externes et actions internes}
Les actions se subdivisent en deux types, les actions externes et les actions internes. Ces dernières concernent uniquement des cartes de la main du joueur et ne peuvent donc pas être affectées par les cartes des autres joueurs; elles peuvent de plus ne pas être annoncées aux autres joueurs (exception faite des actions internes liées à la Force). Certaines actions concernent uniquement des cartes du joueur mais peuvent être affectées par des cartes d'autres joueurs; elles ne sont donc pas considérées comme des actions internes mais comme des actions externes. En effet, les actions externes peuvent en général être affectées par les cartes d'autres joueurs. Leur caractéristique est l'obligation pour le joueur qui les réalise de les annoncer. Etant donné que la plupart des actions sont des actions externes, celles-ci ne sont pas signalées dans les règles; par contre, les actions internes y sont signalées par le sigle (AI). Les symboles de défense et les modificateurs d'action externe sont considérés comme des actions externes. Mis à part ces derniers, les actions externes sont réalisées par le joueur attaquant et peuvent donc être appelées actions externes attaquantes. Lorsqu'une action externe attaquante est déclarée, des actions internes du joueur attaquant peuvent la modifier avant son annonce mais non après. De même, la réponse du défenseur peut être modifiée par des actions internes de sa main avant son annonce. Cependant les modificateurs d'action externe, signalés dans les règles par le sigle (MAE), peuvent modifier l'action externe en cours, mais aucune carte ne passe chez son possesseur, c'est-à-dire dans la main active de l'attaquant et sur le tas d'armée découvert des autres joueurs tant que l'action n'est pas entièrement résolue, excepté la carte qui a effectué l'action externe attaquante et les cartes dont les symboles de défense ont été effectifs, qui passent aussit\^{o}t que leur action a été déclarée. A la fin d'une action, les cartes qui n'ont pas subi de touche et qui ont accompli ou subi au moins une action quelconque passent chez leur possesseur, c'est-à-dire dans la main active de l'attaquant et sur le tas d'armée découvert des autres joueurs. Aucune action externe, excepté les symboles de défense et les modificateurs d'action externe, ne peut être entreprise tant que l'action externe attaquante précédente n'a pas été entièrement résolue. Certains effets du jeu, les achats et les desseins en particulier, permettent aux joueurs d'accumuler des actions réalisables à tout moment sans être spécifiquement réalisées par des cartes; de telles actions sont signalées par le sigle (U). D'autres permettent l'action d'une carte où qu'elle se trouve dans le jeu; cette action est alors appelée globale et est signalée par le sigle (AG).


\subsubsection{Actions externes dirigées, non dirigées et multidirigées}
Les actions externes visent en général un joueur adverse au choix du joueur attaquant et sont dans ce cas appelées dirigées; le joueur attaquant ne peut en effectuer contre lui-même, par contre elles peuvent lui être retournées. Parfois, les actions externes ne font intervenir que la carte qui les réalise avec éventuellement le tas des morts et sont dans ce cas appelées non dirigées. Parfois aussi, elles affectent deux ou plus des joueurs adverses, voire la totalité ou même tous les joueurs. Ces dernières actions sont appelées multidirigées et sont signalées dans les règles par le sigle (AM). Les actions des tables sont du type du résultat du jet et il faut donc attendre ce résultat avant de pouvoir affecter l'action en cours. D'une façon générale, aucune action non dirigée ou multidirigée n'est permise lorsque les autres joueurs n'ont plus de cartes en main et un joueur ne peut plus être visé lorsqu'il n'a plus de cartes en main.


\subsubsection{Symboles de défense}
Comme nous l'avons vu précédemment, la plupart des actions externes sont des attaques, c'est-à-dire réalisées par le joueur du tour, et leurs réponses doivent être de nature défensive. La plupart des modificateurs d'action externe peuvent aussi être considérés comme des attaques, c'est-à-dire que leurs cibles doivent y répondre de façon défensive. Un joueur répond défensivement soit en subissant l'action, soit en utilisant un symbole de défense. En effet, les symboles de défense peuvent affecter toutes les actions externes, sauf les symboles de défense et les actions dites intraitables signalées par le sigle (I). Par symboles de défense, on entend aussi bien les quatre symboles de défense canoniques que leurs dérivés dans les petits numéros et les activités parallèles. Contrairement aux autres actions, les symboles de défense font passer immédiatement les cartes qui les effectuent sur le tas d'armée découvert de leur possesseur. Les symboles de défense peuvent affecter l'action externe en cours ou un modificateur d'action externe à n'importe quelle phase de leur déroulement, excepté que le symbole doit pouvoir affecter toute l'action et que les effets des touches et des charmes ne peuvent plus être affectés par eux. Il est à noter qu'un symbole de défense ne peut affecter les actions de sa propre carte ou de son propre joueur, sauf si dans le deuxième cas cette action a été retournée au préalable par un autre joueur contre soi. Lors de l'annulation éventuelle d'une action par un symbole de défense, les jetons restent consommés mais les sacrifices sont annulés. Les symboles de défense sont signalés dans les règles par le sigle (SD).


\subsubsection{Main libre et main active}
La main libre est l'ensemble des cartes en main du joueur attaquant qui n'ont pas encore accompli d'action lors du tour en cours. La main active est l'ensemble des cartes en main du joueur attaquant qui ont déjà réalisé une action lors de ce tour. Les cartes de la main active peuvent encore accomplir des actions ce tour, mais seules les cartes de la main libre peuvent encore répondre à n'importe quelle action externe en défense, excepté les symboles de défense si leur carte possède encore une attaque, auquel cas elle la consomme et passe sur le tas d'armée découvert de son propriétaire.


\subsubsection{Touches et soins}
Une carte qui en défait une autre lors d'une attaque simple lui fait subir en général une touche, ce qui suffit la plupart du temps à tuer la carte ayant subi la touche, qui meurt alors dans le tas des morts (excepté les totems qui meurent sur un tas spécial dit de totems). Mais ce n'est pas toujours le cas; certaines cartes font subir aux cartes qu'elles défont plusieurs touches, ce qui est utile par exemple si la carte peut régénérer ou s'autoréparer; elle doit alors régénérer ou s'autoréparer pour chaque touche subie. Si une carte subit une touche mais que, pour une raison quelconque, elle ne meurt pas, elle passe sur le tas d'armée découvert de son possesseur; si l'action entreprise par cette carte était un échec, elle reste un échec. Certaines actions ne font pas subir de touche aux cartes, mais les forcent à passer sur le tas d'armée découvert du joueur attaquant. On dit alors que ces cartes subissent un charme. Les charmes sont indiqués dans les règles par le sigle © et sont considérés exactement comme des touches, excepté que les cartes qui y résistent pour des raisons quelconques ne passent pas sur le tas d'armée de leur possesseur mais restent dans sa main. Les captures peuvent être considérées comme des charmes, mais leurs cibles sont différentes. Certaines cartes peuvent effectuer un ou plusieurs soins (AI), c'est-à-dire annuler une touche sur n'importe quelle carte vivante non élémentale non-totem, y compris elles-mêmes, pour chaque soin qu'elles possèdent; elles ne peuvent soigner d'autres cartes que si elles-mêmes n'ont pas subi de touche ou se la sont soignée. En attaque, une carte effectuant un soin passe dans la main active, mais en défense elle n'est pas obligée de passer immédiatement sur le tas d'armée découvert du défenseur, ce qui lui permet d'effectuer plusieurs soins par tour; elle y est néanmoins obligée à la fin du tour en cours. Les actions visant une carte peuvent être considérées comme infligeant des touches en ce qui concerne les flop-flop. Si les règles précisent qu'une carte doit mourir, se suicider, être sacrifiée ou tuée au cours d'une action quelconque, aucune action ou propriété intrinsèque ne pourra éviter cette mort (excepté si la carte est immortelle). Les jets de sauvegarde, de régénération et d'autoréparation ne peuvent être relancés et, sauf dans le cas des sauvegardes de position et de machine, sont diminués par –1 si la carte infligeant la touche possède WS 15 ou plus.


\subsubsection{Echecs}
L'échec d'une attaque simple a lieu lorsque la carte attaquante subit une touche ou un charme à l'issue de cette action externe, quelle que soit la façon dont elle l'a subie. Cette définition de l'échec peut se généraliser à la plupart des actions externes attaquantes. Dans certains cas, un échec se produit aussi pour certains jets dans des tables et est alors signalé par le sigle (E). De tels échecs ne peuvent être affectés par des symboles de défense (excepté la pitié 04). Lorsqu'un échec se produit, le tour du joueur attaquant s'arrête immédiatement.

\subsubsection{Types d'attaques}
Il y a trois types généraux d'attaques occasionnant des touches; les attaques au corps-à-corps sont les plus répandues et forment la plupart des attaques simples et celles des «bastons»; les attaques par projectiles sont moins répandues et sont signalées dans les règles par le sigle (P); d'autres attaques enfin sont de type magique et sont alors signalées dans les règles par le sigle (M). D'autres actions externes peuvent appartenir au dernier de ces types et sont alors signalées, car les symboles de défense notamment réagissent différemment face à la magie.


\subsubsection{Symboles et petits numéros}
Les symboles, excepté l'incantation, la chance, le portail, la boule-dragon, les boucliers, le blaster, l'arc, l'épée et les crocs qui sont des propriétés intrinsèques, sont des actions largement répandues qui possèdent un dessin ou un code particulier sur les cartes pouvant les effectuer. Ils sont détaillés plus loin mais ont un certain nombre de caractéristiques communes. Ils consomment une attaque de la carte qui les réalise, excepté les boucliers, la boule-dragon, la force et les symboles guerriers, et les actions qu'ils permettent ne peuvent être accomplies qu'une fois par tour; ils s'utilisent uniquement en attaque, excepté les quatre symboles de défense canoniques, le portail, la force, la boule-dragon, la chance, la boule de cristal et les boucliers. Enfin, excepté la frénésie d'Ambull et le bonnet de Brog, ils sont inefficaces (ainsi que les propriétés intrinsèques qu'ils octroient) lorsque le sort «pas de symboles» ou l'éblouissement a été lancé ou lorsque le joueur qui les utilise n'a plus que trois cartes dans son jeu principal. De telles actions qui affectent les symboles sont d'ailleurs intraitables (I) par de vrais symboles. Les petits numéros sont des règles supplémentaires qui sont toujours valables au cours du jeu; les actions qu'ils permettent peuvent s'utiliser au maximum une fois par tour et ne consomment pas d'attaques de la carte.


\subsubsection{Jeu principal et activités parallèles}
On entend par jeu principal l'ensemble des cartes en main et des deux tas d'armée ainsi que les diverses actions entreprises par les cartes en main, au nombre de trois ou plus par joueur à chaque tour. D'autres activités dites parallèles peuvent être réalisées en dehors du jeu principal, mais seulement si le joueur a dix cartes dans son jeu principal; dans le cas contraire, les cartes incriminées doivent remonter dans le jeu principal le plus vite possible en respectant les règles. Des cartes engagées dans une activité parallèle peuvent parfois être attaquées par le jeu principal et peuvent alors se défendre comme une main, excepté qu'elles ne passent pas. Dans les embuscades et les tas de gel, seule la première carte peut être attaquée et peut alors se défendre seule comme une main. Dans tous les cas, les symboles de défense des mains principales des joueurs défenseurs peuvent affecter de telles attaques, excepté dans le cas des attaques extérieures qui ne peuvent être défendues que par les cartes réellement attaquées sur le champ de bataille. Dans le cas d'une baston, la carte attaquante subit une touche sans sauvegarde de position. Les actions réalisées par les joueurs dans les villes et sur le champ de bataille des univers ne peuvent être affectées par les cartes du jeu principal, excepté si cela est précisé dans une règle spécifique.


\subsubsection{Modificateurs de caractéristiques}
De nombreux effets et actions peuvent modifier les caractéristiques d'une carte de façon permanente ou temporaire. Les modifications temporaires ne sont pas indiquées dans les règles, au contraire de celles qui sont permanentes, mais rage signifie une modification jusqu'à la fin du tour en cours de toutes les caractéristiques des cartes concernées dans les mains libre et active pour les attaques et défense signifie une modification jusqu'au début du prochain tour du joueur concerné, même s'il le passe, de toutes les caractéristiques des cartes concernées pour la défense. Il est à noter que toutes les rages et défenses temporaires sont inversées en jeu minable. Une fois une caractéristique annoncée, elle ne peut être en aucun cas modifiée. Si l'une des caractéristiques d'une carte tombe à 0 ou moins, elle meurt irrémédiablement. Si cette modification était permanente, la carte est retirée du jeu. Toutes les modifications permanentes restent valables quand la carte est morte.


\subsubsection{Combinaisons}

Certaines propriétés intrinsèques ou actions prennent effet si des combinaisons de cartes se trouvent dans une main. Une action externe attaquante liée à une combinaison peut être réalisée au premier tour par le joueur du tour à condition qu'il accomplisse toutes ses autres actions externes attaquantes du tour avec une carte précise de cette combinaison ou avec une combinaison contenant cette même carte précise. Les combinaisons de trois symboles appartenant à trois cartes différents consomment le symbole et une attaque des trois cartes, mais sont des actions externes attaquantes multidirigées (AM), excepté la grande réanimation, la méganécromancie, le mégacrédit, la grande conspiration, la barraka, la grande dérobade, la vitesse-lumière, la grande fusion, le grand contr\^{o}le, la nuit des morts-vivants et le concile de magie, et intraitables (I).


\subsubsection{Caractéristiques, alignement et race des cartes}
Outre leurs huit caractéristiques qui sont l'habileté aux armes (weapon skill-WS), la force (strength-ST), la vitesse (speed-SP), le courage (bravery-BR), l'intelligence (intelligence-IN), la chance (luck-LU), le charisme (charism-CH) et la résistance (toughness-TO), les cartes ont chacune un alignement qui définit leur comportement les unes par rapport aux autres. Les trois alignements sont le chaos, la balance et la loi. La plupart des cartes ont aussi une race, et cette propriété est importante, car les symboles de défense sont inefficaces contre les actions externes impliquant ou pouvant impliquer la race de la carte qui les possède (ceci est également valable pour toute subdivision de ces races, en particulier pour les personnages). Les cartes montées sont de la même race que le cavalier. Certaines races sont génériques et en englobent d'autres. Les adorateurs du Chaos, comprenant les humains du Chaos, les mutants humains, les mutants-thugs, les mutants Spawn, les renégats du Chaos, les familiers du Chaos, les démons et les hommes-bêtes, et leurs subdivisions sont considérés comme une race en ce qui concerne la limitation des symboles de défense. Les races sont les suivantes, avec leurs subdivisions indiquées entre parenthèses: humains (Bretonniens, impériaux, humains du Chaos, mutants humains, renégats du Chaos, Dunedain, Rohirrim, barbares, Nordiques, rebelles, impériaux galactiques, contrebandiers, guerriers de l'Imperium, gardes impériaux, Space Marines, pirates), elfes (hauts-elfes, elfes sylvains, elfes noirs, semi-elfes, Sindar, Noldor, Teleri, elfes de la nuit, elfes de sang), eldars, semi-hommes (hobbits, nelwyns), nains (nains des collines, nains des ravins, nains des montagnes, squats, nains du chaos, Umli, petits-nains, nains nordiques), gobelinoïdes (orques, orques noirs, orques sauvages, gobelins, gobelins de la nuit, gobelins des forêts, Uruk-hai, hobgobelins, snotlings, orks, gretchins), adorateurs du Chaos (adorateurs de Khorne, adorateurs de Tzeentch, adorateurs de Slaanesh, adorateurs de Nurgle), trolls, dragons, démons (démons majeurs, démons mineurs), familiers, minotaures, Maiar (Balrogs), Valar, kobolds, skavens, morts-vivants (vampires), robots (droïds, dreadnoughts), structures (machines, machines de guerre, machinettes, bâtiments, planètes, villes), guerriers des ruches, zoats, monstres, animaux, Amazones, totems, rats-ogres, ogres, dragons-ogres, mutants Spawn, gorgones, mutants-thugs, hommes-bêtes, extraterrestres (jawas, hommes des sables, Eldrazi), mages noirs, lycanthropes, hauts-parleurs, génies, anges, Phyrexians, Atlantes, dinosaures, guémélites, roharts, murlocs, géants, hommes-arbres (ents), stellaires (Arkonides, Akonides, Antis, Arras, Lourds, Francs-Passeurs, Téfrodiens), shinigamis, hollows, Arrancars, zanpakutos, divinités et élémentaux. Les mutants du Chaos, excepté les mutants-thugs et les mutants Spawn, sont considérés comme des humains.


\subsubsection{Objets (O)}
Certains objets pouvant changer de propriétaire sont soumis aux règles suivantes et sont indiqués par le sigle (O). Un tel objet peut être transmis par une carte à une autre carte d'alignement non opposé dans la même main (cette transmission peut être réalisé dans les villes) (AI) et peut être récupéré par une carte ayant tué la carte qui le possède (AI). Néanmoins, aucune carte clone à l'exception des dragons non élémentaux ne peut jamais le posséder. Si la carte possédant un objet est désintégrée personnellement, celui-ci est définitivement détruit. Les actions concernant les objets ne peuvent être affectées par les symboles de défense des objets.


\subsubsection{Doublons}
Certaines cartes représentant le même personnage mythique existent en plusieurs versions différentes, comme par exemple Dark Vador et Anakin Skywalker. Une seule carte représentant une même personnalité peut se trouver dans le jeu et elle est remplacée dans certaines conditions par l'un ou l'autre de ses doublons.

